\section{项目背景与问题定义}

在真实图像中，目标通常不会始终位于画面中心。衣物照片会受到构图习惯、拍摄角度和遮挡影响，同一件衣物可能出现在角落，也可能只保留部分轮廓。如果训练数据长期保持居中，模型就可能把“中心区域出现前景”当作一种稳定线索。此时，原始测试集上的高准确率既包含类别识别能力，也包含训练分布与测试分布高度一致带来的便利；仅凭这一数字，很难判断模型是否真正学到了可以随目标移动的视觉特征。

FashionMNIST 包含十类 $28\times28$ 灰度服饰图像\cite{xiao2017fashion}，规模适中、类别清晰，适合在有限算力下反复开展控制实验。它的主体位置相对固定，恰好为研究位置偏置提供了一个简洁起点。另一方面，Shirt、T-shirt/top、Pullover 和 Coat 等类别外形接近，当图像在边缘发生截断时，完整轮廓消失，模型会更依赖局部纹理，这使数据集同时具备可控性和一定的分析价值。

Transformer 通过自注意力在序列元素之间建立全局联系\cite{vaswani2017attention}，Vision Transformer 则把图像划分为 patch 序列进行建模\cite{dosovitskiy2021image}。全局交互并不自动等价于位置不变性：patch 仍会与位置编码结合，训练数据也会决定模型看到哪些空间分布。因此，本项目不把“ViT 是否优于 CNN”设为预定结论，而是让 MLP、CNN、普通 ViT 和逐步改进的 ViT 在同一套位置与角度协议下接受检验。

\subsection{项目目标}

项目的目标不是再实现一个普通的 FashionMNIST 分类器，而是把中心分类任务改写为可测量的位置鲁棒性问题。围绕这一主线，需要回答三个问题：

\begin{enumerate}
  \item 当训练图像保持居中而测试目标发生平移或旋转时，分类性能会下降到什么程度？中心准确率能否代表真实的鲁棒性？
  \item MLP、CNN 和带可学习绝对位置编码的 Tiny ViT 会呈现怎样不同的空间响应？ViT 的全局交互是否足以抵消中心训练分布带来的偏置？
  \item 扩大训练期的位置和角度覆盖、改变 token 聚合方式、加入卷积 stem，能否让准确率在位置网格和角度区间上更加平坦？
\end{enumerate}

\subsection{探索路线}

实验没有从最终模型直接开始，而是按问题逐层推进。第一阶段使用中心训练的 MLP、CNN 和 ViT-AbsPos 建立参照，观察不同空间归纳偏置在分布外位置上的表现。第二阶段保持 ViT 主体结构不变，只把训练数据改为随机平移、$\pm45^\circ$ 旋转和随机擦除，以判断数据覆盖本身能解决多少问题。第三阶段将 CLS token 改为 Mean Pooling，考察聚合方式是否影响不同位置证据的整合。最后，在 Mean Pooling ViT 前加入轻量卷积 stem，观察局部边缘和纹理提取能否进一步改善小尺寸图像上的稳定性。

在最初的平移协议之外，项目后续补充了旋转维度。随机旋转和“平移+旋转”用于衡量连续扰动下的总体表现，$-45^\circ$ 至 $45^\circ$ 的七点固定角度扫描则用于观察退化曲线是否对称、极端角度是否形成新的失效区域。这样，报告中的结论不再只依赖单个准确率，而由位置网格、角度扇形图、逐类指标和错误样本共同支撑。

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=5mm,
    flow/.style={rounded corners=3pt, draw, line width=0.8pt, align=center,
      minimum height=14mm, text width=30mm, inner sep=4pt, font=\small},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2.6mm]}, line width=1.1pt, draw=PVBlue}
  ]
    \node[flow, draw=PVBlue, fill=PVBlueLight] (center) {
      \textbf{中心数据}\\
      FashionMNIST};
    \node[flow, draw=PVTeal, fill=PVTealLight, right=of center] (pv) {
      \textbf{位置可变数据}\\
      平移 / 旋转 / 裁剪};
    \node[flow, draw=PVGold, fill=PVGoldLight, right=of pv] (models) {
      \textbf{六组模型对照}\\
      MLP / CNN / ViT / Hybrid};
    \node[flow, draw=PVGreen, fill=PVGreenLight, right=of models] (evidence) {
      \textbf{多维鲁棒性证据}\\
      指标 / 网格 / 角度 / 错误};

    \draw[arrow] (center) -- (pv);
    \draw[arrow] (pv) -- (models);
    \draw[arrow] (models) -- (evidence);
  \end{tikzpicture}
  \caption{项目探索主线。数据扰动、模型对照和可视化证据围绕“位置可变性”逐层展开。}
  \label{fig:project-roadmap}
\end{figure}

\subsection{主要完成内容}

\begin{itemize}
  \item 实现可复现的 PV-FashionMNIST，统一记录 $dx$、$dy$、angle 和 scale，并使随机参数随 epoch 更新；
  \item 实现 MLP、CNN、Tiny ViT 和 HybridConv-ViT，通过 YAML 继承管理 CPU 与 GPU 配置，并组织六组正式实验；
  \item 建立 Center、Small Shift、Large Shift、Grid、Rotation 和 Shift+Rotation 评估协议，输出 Robust Drop、Rotation Drop、逐类准确率和混淆矩阵；
  \item 将数据构造、训练曲线、位置网格、角度响应、错误样本和 attention rollout 整理为可自动重建的报告资产；
  \item 保存 best/last checkpoint、完整配置、逐轮日志和逐样本预测，使训练、测试与报告汇总可以分阶段复现。
\end{itemize}
