\section{工程实现与训练闭环}

\subsection{配置驱动的运行流程}

项目以 \texttt{src/main.py} 作为统一入口。一次正式运行依次完成配置继承、随机种子设置、数据集构建、模型初始化、训练与验证、检查点保存以及多协议测试。公共参数写在 \texttt{configs/base.yaml}，模型配置只覆盖 \texttt{run\_name}、训练模式和结构差异，减少多份 YAML 之间的隐性偏差。

每次实验写入独立目录 \texttt{outputs/<run\_name>/}，其中包含 \texttt{checkpoints/}、\texttt{logs/}、\texttt{tables/} 和 \texttt{figures/}。正式流程被拆成三个阶段：首先训练六种配置在五个随机种子下的 30 个模型并完成基础评估；随后加载各自的 \texttt{best.pt}，执行耗时较长的位置网格和固定角度扫描；最后由 \texttt{analyze\_results.py} 生成随机种子 42 的细节图，再由 \texttt{analyze\_multiseed\_results.py} 汇总五个随机种子的表格与统计图。图\ref{fig:experiment-pipeline}概括了这一过程。三个阶段可以独立重跑，因此修改报告图片不需要重新训练模型。

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=6mm and 5mm,
    stage/.style={rounded corners=3pt, draw, line width=0.75pt, align=center,
      minimum height=13mm, text width=28mm, inner sep=3pt, font=\small},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, line width=1pt, draw=PVBlue},
    note/.style={font=\scriptsize, text=PVMuted, align=center}
  ]
    \node[stage, draw=PVBlue, fill=PVBlueLight] (config) {YAML 配置\\数据集与模型};
    \node[stage, draw=PVBlue, fill=PVBlueLight, right=of config] (train) {训练循环\\loss / accuracy};
    \node[stage, draw=PVGold, fill=PVGoldLight, right=of train] (valid) {中心验证\\早停与选优};
    \node[stage, draw=PVGreen, fill=PVGreenLight, right=of valid] (best) {最佳状态\\\texttt{best.pt}};

    \node[stage, draw=PVTeal, fill=PVTealLight, below=12mm of best] (protocol) {测试协议\\平移 / 网格 / 角度};
    \node[stage, draw=PVTeal, fill=PVTealLight, left=of protocol] (metrics) {指标与记录\\JSON / CSV / 预测};
    \node[stage, draw=PVGold, fill=PVGoldLight, left=of metrics] (analysis) {自动汇总\\表格与跨模型图};
    \node[stage, draw=PVGreen, fill=PVGreenLight, left=of analysis] (report) {报告资产\\图片与 LaTeX 表};

    \draw[arrow] (config) -- (train);
    \draw[arrow] (train) -- (valid);
    \draw[arrow] (valid) -- (best);
    \draw[arrow] (best) -- node[right, note]{加载对应\\检查点} (protocol);
    \draw[arrow] (protocol) -- (metrics);
    \draw[arrow] (metrics) -- (analysis);
    \draw[arrow] (analysis) -- (report);

    \begin{scope}[on background layer]
      \node[rounded corners=5pt, fill=PVBlueLight!45, draw=PVBorder, dashed,
        fit=(config)(train)(valid)(best), inner sep=4mm,
        label={[font=\scriptsize\bfseries, text=PVBlue]above left:训练阶段}] {};
      \node[rounded corners=5pt, fill=PVTealLight!45, draw=PVBorder, dashed,
        fit=(protocol)(metrics)(analysis)(report), inner sep=4mm,
        label={[font=\scriptsize\bfseries, text=PVTeal]below left:评估与发布阶段}] {};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{主训练与测试流水线，耗时评估与训练解耦，结果均追溯到对应运行的最佳检查点}
  \label{fig:experiment-pipeline}
\end{figure}

\subsection{从分类损失到参数更新}

\paragraph{分类与交叉熵}对一个含 $B$ 个样本的 batch，模型输出 logits $z_i=f_{\theta}(x_i)\in\mathbb{R}^{10}$。softmax 将任意实数映射为和为 1 的类别概率：
\[
  p_{i,k}=\frac{\exp(z_{i,k})}{\sum_{j=1}^{10}\exp(z_{i,j})}.
\]
预测类别为 $\hat y_i=\arg\max_k z_{i,k}$；由于 softmax 保持大小顺序，对 logits 或概率取最大值结果相同。Accuracy 统计 $\hat y_i=y_i$ 的比例，但它是离散指标，不能直接提供平滑梯度，因此训练使用交叉熵。设 label smoothing 系数为 $\varepsilon=0.1$、类别数为 $C=10$，平滑目标和 batch 损失为
\[
  q_{i,k}=(1-\varepsilon)\mathbf{1}[k=y_i]+\frac{\varepsilon}{C},
  \qquad
  \mathcal L=-\frac{1}{B}\sum_{i=1}^{B}\sum_{k=1}^{C}q_{i,k}\log p_{i,k}.
\]
交叉熵对 logits 的导数具有直观形式 $\partial\mathcal L/\partial z_{i,k}=(p_{i,k}-q_{i,k})/B$：预测概率高于目标时梯度推动对应 logit 降低，反之则推动它升高。label smoothing 不改变分类标签，而是避免模型被要求把真值概率推到绝对 1。

\paragraph{链式法则与反向传播}网络是多层函数复合 $z=f_L\circ\cdots\circ f_1(x)$。链式法则把输出端误差逐层传回：
\[
  \delta^{(L)}=\frac{\partial\mathcal L}{\partial z},\qquad
  \delta^{(l)}=\delta^{(l+1)}
  \frac{\partial h^{(l+1)}}{\partial h^{(l)}},\qquad
  \frac{\partial\mathcal L}{\partial\theta_l}
  =\delta^{(l+1)}\frac{\partial h^{(l+1)}}{\partial\theta_l}.
\]
卷积、矩阵乘法、ReLU、softmax 和 pooling 都在前向过程中记录局部运算关系，PyTorch 的自动微分据此计算向量--雅可比乘积，而不需要显式构造巨大的完整雅可比矩阵。\texttt{loss.backward()}完成的正是这一反向递推。

\paragraph{梯度下降与小批量学习}最基本的梯度下降更新为
\[
  \theta_{t+1}=\theta_t-\eta\nabla_\theta\mathcal L(\theta_t),
\]
其中学习率 $\eta$ 控制步长。项目使用 mini-batch 梯度作为全训练集梯度的近似，使每次更新的计算量可控；AdamW 再利用梯度的一阶、二阶动量自适应各参数步长，并将 weight decay 与梯度更新分离。CosineAnnealing 随 epoch 降低学习率，梯度裁剪则在范数过大时按比例缩放，减少不稳定的大步更新。

在实现层面，训练模式启用 Dropout 等随机层；验证和测试切换到 \texttt{eval()} 并关闭梯度记录。二者共享同一个 $f_\theta$，区别是训练阶段更新参数，评估阶段只执行前向分类和统计指标。

\begin{lstlisting}[style=pvpython,caption={一个 batch 的训练核心。代码与交叉熵、链式法则和梯度下降更新逐项对应。},label={lst:train-step}]
model.train()
optimizer.zero_grad(set_to_none=True)
logits = model(images)             # [B, 10]
loss = criterion(logits, labels)   # smoothed cross entropy
loss.backward()                    # chain-rule gradients
clip_grad_norm_(model.parameters(), grad_clip)
optimizer.step()                   # AdamW parameter update
\end{lstlisting}

代码\ref{lst:train-step}把上述数学关系压缩为一个 batch 的闭环：前向传播构造复合函数，交叉熵产生标量目标，反向传播应用链式法则，优化器沿降低损失的方向更新参数。数据增强只改变 $x$ 的观测分布，不改变十类标签空间、损失定义或这条求导链。

\subsection{训练设置}

表\ref{tab:training-settings}列出正式实验实际使用的训练参数。六种模型沿用同一套优化设置，结构比较时不会因为学习率或 batch size 不同而混入额外变量。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{正式实验的训练与选优参数}
  \label{tab:training-settings}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.27\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}X}
    \toprule
    参数 & 设置 & 说明 \\
    \midrule
    运行设备 & CPU，8 个计算线程 & DataLoader 使用 0 个额外 worker，避免 Windows 多进程开销 \\
    随机种子 & 42、2026、3407、12345、98765 & 每个随机种子都重新完成数据划分、模型初始化、增强采样和随机协议测试 \\
    Batch size & 训练 64，评估 256 & 验证与测试不更新梯度，可以使用更大 batch \\
    训练轮数 & 最多 12 epochs & 达到早停条件时可以提前结束 \\
    优化器 & AdamW & 初始学习率 $3\times10^{-4}$，weight decay 0.05 \\
    学习率调度 & CosineAnnealing & 在最多 12 个 epoch 内逐步降低学习率 \\
    损失函数 & Cross Entropy & label smoothing 0.1 \\
    梯度裁剪 & 范数上限 1.0 & 抑制偶发的过大更新 \\
    早停 & 最少 5 epochs，patience 3 & 验证准确率改进不超过 0.0005 时计为一轮未提升 \\
    选优协议 & Center 验证集 & 保存验证准确率最高的 \texttt{best.pt} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

在随机种子 42 的代表性运行中，上述早停规则使 ViT-Aug 于第 7 轮达到最佳验证准确率，并在第 10 轮结束训练；其余五种配置运行到第 12 轮。因此，训练图中 ViT-Aug 缺少第 11、12 轮并不是日志丢失。报告训练图只读取每次运行最新的一段连续日志，避免把旧实验接到新曲线上。

验证集采用 Center 协议，优点是简单、稳定，也和原始 FashionMNIST 分类任务直接对应；代价是增强模型仍按中心准确率选择检查点，而不是按 Grid 或 Shift+Rotation 表现选优。本项目保留这一统一标准以便完成横向比较，并把更全面的鲁棒性验证留作后续改进。

\subsection{检查点与日志}

每轮训练都保存 \texttt{last.pt}，验证准确率刷新时保存 \texttt{best.pt}。检查点不只包含模型权重，还包括优化器、学习率调度器、当前轮次、最佳验证准确率和完整配置。最终测试始终重新加载 \texttt{best.pt}，保证报告指标对应验证阶段选择出的同一模型状态。

日志逐轮记录训练损失、训练准确率、验证损失、验证准确率、学习率和单轮耗时。正式重新训练开始时，当前运行的旧日志会被清空，避免多次运行的数据拼接成错误曲线；smoke test 使用独立的 \texttt{\_smoke} 目录，也不会写入正式汇总表。

\subsection{评估协议与指标}

基础评估在完整官方测试集上分别构造 Center、Small Shift、Large Shift、Rotation 和 Shift+Rotation 数据。Rotation 表示居中前景在 $[-45^\circ,45^\circ]$ 连续随机旋转；Shift+Rotation 同时随机采样位置和角度。固定位置网格则对 49 个坐标各评估一次完整测试集，固定角度扫描对七个角度分别评估完整测试集。表\ref{tab:rotation-protocols}进一步区分几种旋转指标的含义。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{旋转相关指标的采样协议与含义，连续随机指标和固定角度汇总来自不同测试构造}
  \label{tab:rotation-protocols}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.29\textwidth}X}
    \toprule
    指标 & 角度与位置协议 & 回答的问题 \\
    \midrule
    Rotation Accuracy & 居中位置；每个测试样本在 $[-45^\circ,45^\circ]$ 连续采样一次角度 & 随机旋转分布上的总体准确率 \\
    Fixed-angle Mean & 七个固定角度分别跑完整测试集，再作宏平均 & 各方向等权时的平均水平 \\
    Fixed-angle Worst & 七个固定角度准确率的最小值 & 已扫描极端方向中的最弱表现 \\
    Shift+Rotation Accuracy & 位置与角度同时连续随机采样 & 两类扰动共同出现时的总体准确率 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

除 Accuracy 外，项目定义
\begin{align}
  \text{Robust Drop} &= \text{Center Accuracy}-\text{Large Shift Accuracy},\\
  \text{Rotation Drop} &= \text{Center Accuracy}-\text{Rotation Accuracy}.
\end{align}
二者均以百分点表示。正值越大，说明模型从中心分布转移到扰动分布时损失越明显；小幅负值并不表示扰动提高了模型能力，而通常说明增强模型在不同条件下的性能接近，随机测试采样和训练分布差异造成了数个百分点波动。

Grid Accuracy 是 49 个位置准确率的宏平均。项目同时保留网格最小值和最大值用于分析空间平坦性，但主表仍使用平均值，以便与指导文件中的核心口径一致。逐类准确率和混淆矩阵基于 Large Shift 预测统计，逐样本结果还记录 $dx$、$dy$ 和 angle，供错误样本与可视化脚本追溯。

\subsection{可复现运行顺序}

在 Windows PowerShell 中，正式流程只保留多随机种子训练和评估。随机种子 42 本身已包含在五个种子中，训练曲线、位置热力图、逐类结果和 Attention 对比直接从该次运行生成，无需再训练一套内容重复的单种子模型。

\begin{verbatim}
conda activate pv-vit
python src/visualize_data.py
.\scripts\run_multiseed_experiments.ps1
.\scripts\eval_multiseed_grid.ps1
python src/visualize_attention_comparison.py
\end{verbatim}

\texttt{eval\_multiseed\_grid.ps1} 会先为 30 个检查点完成固定位置和固定角度评估，再用随机种子 42 生成代表性细节图，最后汇总五个随机种子的主表和统计图。报告表格不依赖手工抄录，而是由每次运行的 \texttt{evaluation.json}、网格 CSV 和角度 CSV 重建。
