\section{实验设计与探索过程}

\subsection{六组主实验}

表\ref{tab:experiment-matrix}不是简单的模型排行榜，而是按“建立基线、扩大训练分布、改变聚合方式、加入局部先验”的顺序组织实验。E1--E3 建立中心训练基线；E4 检查扩大训练分布的效果；E5 改变 token 聚合方式；E6 组合局部卷积特征与 Transformer。同一随机种子下，所有模型使用相同的数据划分、优化器和评估协议。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{主实验矩阵及各实验回答的问题}
  \label{tab:experiment-matrix}
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{lllll}
      \toprule
      编号 & 模型 & 训练分布 & 关键设置 & 主要问题 \\
      \midrule
      E1 & MLP & Center & 展平输入 & 缺少空间结构时位置退化有多明显？ \\
      E2 & CNN & Center & 局部卷积与池化 & 权值共享能否自然抵抗大幅平移？ \\
      E3 & ViT-AbsPos & Center & Learnable Pos + CLS & 全局交互是否仍会学习中心偏置？ \\
      E4 & ViT-Aug & Shift+Rotation & CLS + Random Erasing & 目标扰动增强组合能改善多少？ \\
      E5 & ViT-MeanPool & Shift+Rotation & Mean Pooling & 聚合方式是否改善稳定性？ \\
      E6 & HybridConv-ViT & Shift+Rotation & Conv Stem + Mean & 局部归纳偏置能否继续提升？ \\
      \bottomrule
    \end{tabular}%
  }
\end{table}

\subsection{三层对照逻辑}

六组实验可以合并为三层对照。第一层是 E1--E3：训练分布固定为 Center，只比较 MLP、CNN 与 ViT 的空间建模方式，用来判断中心测试是否掩盖位置失效。第二层是 E3--E4：ViT 结构保持不变，训练输入扩展为平移、旋转和擦除，观察分布覆盖带来的整体变化。第三层是 E4--E6：在相同增强方向上比较 CLS、Mean Pooling 以及卷积 stem 与 Transformer 的组合，考察聚合方式和局部视觉先验。按题目中的 A/B 记法，中心训练模型的 Center 与扰动测试分别对应 B/B 和 B/A，增强模型的 Center 与扰动测试则对应 A/B 和 A/A；项目用动态取样切换分布，不需要复制四套数据文件。

\input{tables/ab_protocol_matrix}

表\ref{tab:ab-protocol-matrix}把主实验中结构相同的 ViT-AbsPos 与 ViT-Aug 重新排成题目建议的四设置。B/B 与 B/A 的巨大落差说明中心训练的高分不能迁移到位置变化测试；A/B 与 A/A 的接近则说明扰动训练削弱了对测试位置的依赖。由于训练 A 还包含旋转和随机擦除，这张表用于对齐题目口径和展示分布交叉，不替代后续消融表对各组件证据边界的说明。

本轮选择 7 像素 patch，使 $56\times56$ 输入恰好形成 $8\times8$ 个 token，并把计算量控制在 CPU 可接受范围。由于没有训练其他 patch 配置，本文只说明这一取值，不讨论 patch 大小的优劣。

\subsection{增强的四阶段控制变量支线}

为了进一步拆开 E3--E4，本项目补充 Center、仅平移、平移+旋转、平移+旋转+Random Erasing 四个阶段。四者使用相同的 Tiny ViT、CLS pooling、优化器、数据划分和最多 12 epochs 的预算，只逐步扩大训练输入分布。四阶段均使用独立运行名重新生成对应结果，避免把旧单种子端点与新训练的中间阶段混在同一统计表中。

这条支线主要用于检查提升发生在哪一步。四个阶段都在随机种子 42、2026、3407 下独立训练，表格报告三次运行的均值与样本标准差。它比单种子观察更能区分稳定变化与偶然波动，但随机种子数量仍少于六组主实验，因此主结论继续以五种子正式结果为准。所有支线使用独立运行名和 \texttt{publish\_global=false}，不会覆盖六组主实验汇总表。

\subsection{位置编码控制变量支线}

为了直接回答位置编码本身的影响，项目另设 Learnable Absolute、固定二维 Sin-Cos 和 No Positional Encoding 三组。三者固定 Center 训练、CLS pooling、7 像素 patch、64 维 embedding、2 层 Encoder、优化器与最多 12 epochs，只切换位置编码，并同样使用随机种子 42、2026、3407。这样可以避免原可选 \texttt{vit\_sincos.yaml} 同时改变训练增强与 Mean Pooling 所带来的混杂。

No Pos 并不等于模型没有任何结构信息：卷积式 patch embedding 仍提取每个局部块，CLS token 也仍通过自注意力聚合所有 token；真正被移除的是把 token 映射到固定画布坐标的显式向量。因此该对照主要检查绝对坐标信息是否提高中心拟合、以及它是否加剧位置迁移下降。

整体实验链仍不是完整全因子设计。E6 建立在增强和 Mean Pooling 之上，所以卷积 stem 的结果回答的是“在当前组合中继续加入局部先验是否有效”；固定位置和固定角度扫描则用来检查随机平均值有没有藏住边缘位置或极端角度的问题。

\subsection{评价安排}

不同结果承担不同作用：随机协议用于概括总体变化，49 点位置网格和固定角度扫描用于定位空间与方向上的薄弱区域，等半径裁剪对照进一步控制离中心距离，逐类结果、错误样本和 Attention Rollout 则用于解释平均值背后的类别差异。主结果汇总五个固定随机种子，新增两条控制变量支线汇总三个随机种子；二者在报告中明确分开，不把三种子结果包装成五种子正式证据，也不把定性可视化误当成额外量化样本。
